# CertManager

[CertManager](https://cert-manager.io/) es una herramienta de código abierto diseñada para ayudar en la gestión automática de certificados TLS en entornos basados en Kubernetes. Aquí tienes algunos aspectos clave:

## Funciones Principales

1. **Automatización de Certificados TLS:**
   - Cert-manager automatiza la solicitud, emisión, renovación y gestión de certificados TLS (SSL) a través de los servicios de autoridad de certificación (CA) compatibles, como Let's Encrypt.

2. **Integración con Kubernetes nativo:**
   - Está diseñado específicamente para funcionar en entornos de Kubernetes, aprovechando sus API y recursos, como Custom Resource Definitions (CRD), para gestionar y configurar los certificados.

3. **Gestión de Ciclo de Vida de Certificados:**
   - Proporciona la gestión completa del ciclo de vida de los certificados, incluyendo la renovación automática antes de la expiración y la actualización de los recursos que usan los certificados.

### Componentes Principales:

1. **Issuers y ClusterIssuers:**
   - Son recursos de Kubernetes que permiten la configuración y gestión de las solicitudes de certificados. Issuers se utiliza para espacios de nombres específicos, mientras que ClusterIssuers es global para todo el clúster.

2. **Certificate:**
   - Representa un certificado solicitado y emitido, vinculado a un Issuer o ClusterIssuer. Contiene la información del certificado y su estado de emisión.

3. **ACME (Automated Certificate Management Environment):**
   - Es un protocolo estándar utilizado por Cert-manager para la emisión automática de certificados, compatible con servicios como Let's Encrypt.

## Ventajas y Casos de Uso

1. **Automatización Simplificada:**
   - Simplifica y automatiza la gestión de certificados TLS, eliminando la necesidad de procesos manuales para solicitar y renovar certificados.

2. **Gestión Centralizada:**
   - Ofrece una gestión centralizada de certificados para aplicaciones desplegadas en Kubernetes, lo que facilita la administración en entornos complejos y distribuidos.

3. **Seguridad Reforzada:**
   - Mejora la seguridad al asegurar que los certificados estén siempre actualizados y renovados automáticamente, reduciendo los riesgos de vulnerabilidades por certificados caducados.

4. **Adaptabilidad y Escalabilidad:**
   - Se adapta bien a entornos Kubernetes, lo que lo hace altamente escalable y adecuado para aplicaciones en crecimiento que requieren gestión de certificados a gran escala.

## Implementación y Configuración

Cert-manager se instala típicamente mediante YAML manifestos en el clúster de Kubernetes y requiere configuración específica para los Issuers/ClusterIssuers para poder interactuar con los servicios de CA, como Let's Encrypt.

Su integración puede variar según la infraestructura y los requisitos de seguridad específicos del entorno, pero en general, es una herramienta valiosa para simplificar y automatizar la gestión de certificados TLS en Kubernetes.